# 1823 找出游戏的获胜者

> 难度：中等（有手不一定行）

## 题目描述

共有 `n` 名小伙伴一起做游戏。小伙伴们围成一圈，按 顺时针顺序 从 `1` 到 `n` 编号。确切地说，从第 i 名小伙伴顺时针移动一位会到达第 `(i+1)` 名小伙伴的位置，其中 `1 <= i < n `，从第 `n` 名小伙伴顺时针移动一位会回到第 `1` 名小伙伴的位置。

游戏遵循如下规则：

1. 从第 `1` 名小伙伴所在位置 `开始` 。
2. 沿着顺时针方向数 `k` 名小伙伴，计数时需要 `包含` 起始时的那位小伙伴。逐个绕圈进行计数，一些小伙伴可能会被数过不止一次。
3. 你数到的最后一名小伙伴需要离开圈子，并视作输掉游戏。
4. 如果圈子中仍然有不止一名小伙伴，从刚刚输掉的小伙伴的 顺时针下一位 `小伙伴` 开始，回到步骤 `2` 继续执行。
5. 否则，圈子中最后一名小伙伴赢得游戏。

给你参与游戏的小伙伴总数 `n` ，和一个整数 `k` ，返回游戏的获胜者。

## 示例

![](https://assets.leetcode.com/uploads/2021/03/25/ic234-q2-ex11.png)

```
输入：n = 5, k = 2
输出：3
解释：游戏运行步骤如下：
1) 从小伙伴 1 开始。
2) 顺时针数 2 名小伙伴，也就是小伙伴 1 和 2 。
3) 小伙伴 2 离开圈子。下一次从小伙伴 3 开始。
4) 顺时针数 2 名小伙伴，也就是小伙伴 3 和 4 。
5) 小伙伴 4 离开圈子。下一次从小伙伴 5 开始。
6) 顺时针数 2 名小伙伴，也就是小伙伴 5 和 1 。
7) 小伙伴 1 离开圈子。下一次从小伙伴 3 开始。
8) 顺时针数 2 名小伙伴，也就是小伙伴 3 和 5 。
9) 小伙伴 5 离开圈子。只剩下小伙伴 3 。所以小伙伴 3 是游戏的获胜者。

```

```
输入：n = 6, k = 5
输出：1
解释：小伙伴离开圈子的顺序：5、4、6、2、3 。小伙伴 1 是游戏的获胜者。
```

## 思路

### 1. 直接队列 + 模拟

-   初始化声明一个队列`arr` ，存储这些小伙伴，大小为`n`, 初始化`index=0`代表从第一个位置开始，每次循环`k`个值。
-   下一个出去的位置则是 `(index + k - 1) % arr.length`
-   直到 `arr.length = 1` 停止循环 返回结果

#### 实现

```js
/**
 * @param {number} n
 * @param {number} k
 * @return {number}
 */
var findTheWinner = function (n, k) {
    let arr = []

    for (let i = 1; i <= n; i++) {
        arr.push(i)
    }
    let index = 0
    while (arr.length > 1) {
        index = (index + k - 1) % arr.length
        arr.splice(index, 1)
    }

    return arr[0]
}
```

### 2. 数学 + 递归

以下用 $f(n, k)$ 表示 $n$ 名小伙伴做游戏，每一轮离开圈子的小伙伴的计数为 $k$ 时的获胜者编号。

当 $n = 1$ 时，圈子中只有一名小伙伴，该小伙伴即为获胜者，因此 $f(1, k) = 1$。

当 $n > 1$ 时，将有一名小伙伴离开圈子，圈子中剩下 $n - 1$ 名小伙伴。圈子中的第 $k'$ 名小伙伴离开圈子，$k'$ 满足 $1 <=k'<=n$ 且 $k - k'$ 是 $n$ 的倍数。

由于 $1<=k'<=n$，因此 $0 <= k' - 1 <= n - 1$。又由于 $k - k'$是 $n$ 的倍数等价于 $(k - 1) - (k' - 1)$ 是 $n$ 的倍数，因此 $k' - 1 = (k - 1) \bmod n$，$k' = (k - 1) \bmod n + 1$。

当圈子中剩下 $n - 1$ 名小伙伴时，可以递归地计算 $f(n - 1, k)$，得到剩下的 $n - 1$ 名小伙伴中的获胜者。令 x = $f(n - 1, k)$。

由于在第 $k'$名小伙伴离开圈子之后，圈子中剩下的 $n - 1$ 名小伙伴从第 $k' + 1$名小伙伴开始计数，获胜者编号是从第 $k' + 1$名小伙伴开始的第 $x$名小伙伴，因此当圈子中有 $n$ 名小伙伴时，获胜者编号是 $f(n, k) = (k' \bmod n + x - 1) \bmod n + 1 = (k + x - 1) \bmod n + 1$。

将 $x = f(n - 1, k)$ 代入上述关系，可得：$f(n, k) = (k + f(n - 1, k) - 1) \bmod n + 1$。

#### 实现

```js
//约瑟夫环问题
var findTheWinner = function (n, k) {
    if (n === 1) {
        return 1
    }
    return ((k + findTheWinner(n - 1, k) - 1) % n) + 1
}
```
